\section{Schlussfolgerung}
%Im Schlusswort wird der Ausgang des Projektes noch einmal revidiert und zusammengefasst. Dabei
%werden die Höhe- und Tiefpunkte des Projektes noch einmal erwähnt.
Easy-PID konnte durchaus erfolgreich abgeschlossen werden. Das Tool enthält dabei sämtliche Anforderungen, welche im Pflichtenheft als Sollziele festgelegt wurden. Des weiteren wurden einige Wunschziele, namentlich die Miniversion, die Simulation der geschlossenen Regelstrecke und der Export der Berechnung als PDF als Zusatzfunktionen im Programm implementiert. Eine Nachjustiermöglichkeit für die Reglerparameter wurde dabei bewusst nicht umgesetzt, jedoch kann mittels einem Schieberegler die Phasengangmethode optimiert werden.

Der Benutzer kann die Parameter der Regelstrecke in der grafischen Benutzeroberfläche eingeben, woraufhin "`Easy-PID"' die Reglerparameter mittels verschiedener Methoden berechnet und die entsprechenden Sprungantworten grafisch darstellt. Die einzelnen Methoden können dabei auch ausgeblendet werden. Für die Phasengangmethode existiert ausserdem eine Trimm-Regler, mit welchem die Phasengangmethode angepasst werden kann. Mit diesen Funktionen ermöglicht es Easy-PID dem Benutzer, den idealen Regler zu dimensionieren.

Während der Umsetzung sind immer wieder Probleme aufgetreten, die jedoch allesamt gelöst werden konnten. So konnte beispielsweise der erste Entwurf des Klassendiagramms nicht übernommen werden, da das Konzept dafür noch nicht fertig erstellt war. So musste im späteren Projektverlauf ein neues Klassendiagramm mit sämtlichen Konzeptüberlegungen aufgestellt werden. Ein weiteres Problem war die Umsetzung von Matlab-Code in Java. Viele Funktionen, welche in Matlab bereits vorimplementiert sind, mussten für das Tool neu programmiert werden. Auch haben die vielen kleinen Unterschiede zwischen den beiden Programmiersprachen immer wieder zu Problemen geführt.

Am Ende konnte das Projekt jedoch termingerecht und korrekt funktionierend abgeliefert werden. Trotzdem gibt es viele Features, welche in zukünftigen Projekten noch realisiert werden könnten. Eine Möglichkeit wäre das Importieren und Exportieren von Projekten. Dank dem Model-View-Controller Entwurfsmuster kann Easy-PID auch problemlos für eine Mobile-App adaptiert werden.

% - Speichern und öffnen von Projekten
% - Mobile-App
% - 